\documentclass{article} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}
\graphicspath{ {./images/} }	
\begin{document}
\title{Relazione Progetto ML 2020}
\author{Bertini Simone (806867), Fabbris Giorgio (810954)}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduzione}
Il problema scelto per questo progetto è la classificazione di appetibilità per autovetture usate. L'obiettivo è creare un modello che, conoscendo alcuni parametri delle vetture, ne determini la classe di appartenenza per poter dare a un potenziale acquirente un consiglio rispetto all'acquisto della vettura in questione. Un'altra potenziale applicazione potrebbe essere la scrematura da un folto gruppo iniziale dei mezzi più promettenti (sempre in ottica acquisti di seconda mano) per velocizzare i tempi di scelta. 

\section{Dataset}
Il dataset utilizzato è stato ottenuto dal sito UCI al link seguente: \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Car+Evaluation}{LINK DATASET}\\
I record presenti sono 1728 e ognuno è composto da 6 attributi categorici e una classe, anch'essa categorica, di appartenenza. 
\subsection{Attributi}
Le auto presenti nel database sono descritte dagli attributi raggruppati come segue:
\begin{itemize}
\item Prezzi
\begin{itemize}
\item costo d'acquisto
\item costo di manutenzione
\end{itemize}
\item Caratteristiche Tecniche
\begin{itemize}
\item numero di porte
\item persone trasportabili
\item capienza del bagagliaio
\item sicurezza stimata dell'auto
\end{itemize}
\end{itemize}
I valori categorici assegnati agli attributi sono:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{acquisto} & \textbf{manutenzione} &  \textbf{n porte} & \textbf{n persone} & \textbf{bagagliaio} & \textbf{sicurezza} \\ \hline
    molto alto & molto alto & 2 & 2 & piccolo & bassa\\ \hline
    alto & alto & 3 & 4 & medio & media\\ \hline
    medio & medio & 4 & più di 4 & grande & alta\\ \hline
    basso & basso & 5 o più & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Le istanze del dataset coprono completamente lo spazio degli attributi.

\subsubsection{Elaborazioni degli Attributi}
Per alcuni dei modelli testati (Neural Network e SVM) erano richiesti in input attributi numerici quindi è stata attuata una conversione da stringhe a numeri progressivi mantenendo intatta la progressività.
Gli attributi dopo la modifica diventano quindi:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{acquisto} & \textbf{manutenzione} &  \textbf{n porte} & \textbf{n persone} & \textbf{bagagliaio} & \textbf{sicurezza} \\ \hline
	4&4&2&2&1&1\\\hline
	3&3&3&4&2&2\\\hline
	2&2&4&5&3&3\\\hline
	1&1&5&&&\\\hline		
  \end{tabular}
\end{center} 


\subsection{Classe Target}
Le auto nel dataset sono raggruppate nelle classi seguenti:
\begin{itemize}
\item inaccettabile
\item accettabile
\item buona 
\item molto buona
\end{itemize}

\subsubsection{Elaborazione della Classe Target}
Tra i vari esperimenti eseguiti abbiamo utilizzato modelli che prevedevano un problema binario, è stato quindi eseguito un raggruppamento delle classi \textit{accettabile, buona, molto buona} e riunite in una sola classe \textit{accettabile} che è stata contrapposta nel confronto alla classe \textit{inaccettabile}.


\section{Analisi Trainset}
Il trainset, ottenuto dal dataset dopo aver eseguito uno shuffle e averne preso il 90\%, è stato analizzato ed è subito risultato che ogni valore degli attributi occorre lo stesso numero di volte. Il dataset, infatti, non è stato creato da dati sperimentali aggregati ma è stato generato da un modello decisionale gerarchico che gli ha impresso questa composizione. Lo shuffle è stato eseguito in quanto abbiamo notato che nel dataset originale le auto valutate come \textit{buona} e \textit{molto buona} tendevano ad essere verso la fine del file mentre la prima parte era occupata da quelle \textit{inaccattebile}.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{plot_distrib_attributi.png}
\end{center} 
Ne risulta che ogni attributo avrà distribuzione uniforme e questo risultato andrà ad impattare sia sull'analisi PCA che sui modelli applicabili. 
\\
A partire dal trainset originale è stato poi creato il trainset relativo al problema binario, come accennato nella sezione precedente. Di seguito vengono illustrate le analisi eseguite sui due trainset ottenuti.
\subsection{Problema a 4 Classi}
Il problema a 4 classi presenta uno sbilanciamento verso la classe \textit{inaccettabile} che occupa il 70\% delle istanze, segue \textit{accettabile} con il 22\%, mentre \textit{buono} e \textit{molto buono} si spartiscono il restante con circa il 4\% ognuno.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{prob_4_class_target.png}
\end{center}
\subsubsection{Analisi PCA}
E' stata eseguita una analisi delle componenti principali tramite tramite la funzione PCA del pacchetto factominer ma data la struttura di costruzione del dataset, evidenziata nella sezione corrispondente, i valori ritornati non sono significativi. Gli eigenvalues infatti sono tutti prossimi al 1 (le minime variazioni sono dovute alla casualità introdotta dallo shuffle) e non possiamo pertanto distinguere quali attributi siano più significativi per la descrizione del dataset.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{eigenvalue.png}
\end{center}
\subsection{Problema Binario}
Il problema binario è sbilanciato verso la classe \textit{inaccettabile} che è il 70\% del training mentre \textit{accettabile} il 30\% restante. L'analisi delle PCA è uguale al problema a 4 classi e pertanto non ritorna informazioni utili sulla selezione degli attributi più importanti.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{binary_target_class.png}
\end{center}

\section{Modelli Utilizzati}
Per provare a risolvere il problema di classificazione abbiamo in primo luogo provato ad utilizzare modelli che predicessero l'esatta classe del veicolo in esame. Successivamente, vista la natura del problema, abbiamo ipotizzato che fosse più importante scoprire se la vettura fosse "comprabile" o meno, a prescindere che fosse solo \textit{accettabile} o \textit{molto buona}, ed è stato testato quindi un approccio binario.
\subsection{Problema a 4 Classi}
Per il problema a 4 classi sono stati usati gli Alberi Decisionali e le Reti Neurali.
\subsubsection{Alberi Decisionali}
L'albero decisionale è stato scelto, oltre che per la facilità di lettura, in quanto il dataset era stato costruito a partire da un modello di decisione gerarchico, quindi sembrava sensato tentare un approccio simile a livello di struttura. Inoltre erano presenti molti riferimenti di papers che trattavano di alberi decisionali applicati a questo dataset.
\paragraph{}
Per la costruzione dell'albero è stata utilizzata la classe rpart del pacchetto omonimo con tutti i 6 attributi presenti nel dataset, il metodo utilizzato è quello di classificazione, mentre il criterio di splitting è l'information gain. E' stata aggiunta inoltre una funzione che permette di tagliare automaticamente l'albero al valore del parametro di complessità minimo, in modo da evitare l'overfitting e diminuire la grandezza dell'albero.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{tree_4class.png}
\end{center}
\subsubsection{Rete Neurale}
La rete neurale è stata scelta per poter offrire un confronto di un paradigma molto differente da quello degli alberi decisionali oltre che per la potenza e versatilità nel poter risolvere problemi diversi.
\paragraph{}
Prima di poter addestrare una rete si è resa necessaria l'aggiunta nel trainset di 4 colonne a valori binari, in modo che solo la colonna corrispondente alla classe dell'esempio in questione fosse settato a \textit{true} mentre i restanti a \textit{false}. La rete neurale è stata poi addestrata utilizzando la classe \textit{neuralnet} del pacchetto omonimo, tutti gli attributi del dataset, 14 neuroni nascosti, un numero massimo di step necessari alla convergenza di $10^7$ e 1 epoca.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{NN_4class.png}
\end{center}


\subsection{Problema Binario}
Per il problema binario sono state utilizzate le Support Vector Machine e le Reti Neurali.
\subsubsection{Support Vector Machine}
Le SVM sono state scelte in quanto sono lo strumento più avanzato presentato nelle lezioni per risolvere i problemi binari.
\paragraph{}
Prima di addestrare la SVM i dati sono stati convertiti in numerici come per la rete neurale. Per addestrare la macchina SVM è stata usata la classe \textit{svm} del pacchetto \textit{e1071}, tutti gli attributi presenti nel dataset e un kernel di tipo lineare. Come accennato nella sezione precedente le classi del dataset sono state rese binarie raggruppando tutte le classi accettabili.
\subsubsection{Rete Neurale}
Come per il caso a 4 classi sono state aggiunte delle colonne binarie, in questo caso 2, ed è poi stata addestrata la rete neurale con i medesimi parametri.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{NN_2class.png}
\end{center}

\section{Risultati degli Esperimenti}
Per tutti gli esperimenti effettuati sono state misurate le seguenti misure di performance dopo l'esecuzione di una 10-fold Cross Validation:
\begin{itemize}
\item Tempo Addestramento
\item Accuratezza
\item Precisione
\item Recall 
\item F-Measure
\item ROC 
\item AUC
\end{itemize}
Inoltre è stata ricavata la matrice di confusione per ogni modello.
\subsection{Problema a 4 Classi}
\subsubsection{Albero Decisionale}
Statistiche Generali:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{Tempo Addestramento} & \textbf{Accuratezza} \\ \hline
    		1.2 s & 0.943 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Statistiche sulle 4 Classi:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{Precisione} & \textbf{Recall} & \textbf{F-Measure} & \textbf{AUC}\\ \hline    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 0.991	& 0.961	& 0.975	& 0.984 	\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 0.864	& 0.925	& 0.892	& 0.977 	\\ \hline
	    \textbf{buono} 			& 0.774	& 0.883	& 0.821	& 0.991	\\ \hline
		\textbf{molto buono} 	& 0.817	& 0.767	& 0.782	& 0.992	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{tree_ROC.png}
\end{center}
Matrice di Confusione:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{inaccettabile} & \textbf{accettabile} & \textbf{buono} & \textbf{molto buono} \\ \hline
    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 1158	& 10		& 0		& 0 		\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 	43	& 354	& 0		& 13 		\\ \hline
	    \textbf{buono} 			& 4		& 	15	& 60		& 0		\\ \hline
		\textbf{molto buono} 	&  	0	& 	3	& 	9	& 51		\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Rete Neurale} 
Statistiche Generali:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{Tempo Addestramento} & \textbf{Accuratezza} \\ \hline
    		3.05 h & 0.953 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Statistiche sulle 4 Classi:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{Precisione} & \textbf{Recall} & \textbf{F-Measure} & \textbf{AUC}\\ \hline
    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 0.986.	& 0.974	& 0.980	& 0.997 	\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 0.892	& 0.938	& 0.914	& 0.993 	\\ \hline
	    \textbf{buono} 			& 0.854	& 0.807 & 0.819	& 0.992	\\ \hline
		\textbf{molto buono} 	& 0.828 & 0.855 	& 0.827 & 0.996	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{NN_4classROC.png}
\end{center}
Matrice di Confusione:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{inaccettabile} & \textbf{accettabile} & \textbf{buono} & \textbf{molto buono} \\ \hline
    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 1174	& 16		& 0		& 0 		\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 	26	& 357	& 10		& 8 		\\ \hline
	    \textbf{buono} 			& 5		& 	2	& 54		& 2		\\ \hline
		\textbf{molto buono} 	&  	0	& 	6	& 	5	& 55		\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\subsection{Problema Binario}
\subsubsection{SVM}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf\textbf{Tempo} & \textbf{Accuratezza} &  \textbf{Precisione} & \textbf{Recall} & \textbf{F-Measure} & \textbf{AUC}\\ \hline
		2.31 s & 0.891 & 0.920 & 0.925 & 0.922 & 0.955 	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{svm_ROC.png}
\end{center}
Matrice di Confusione:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{inaccettabile} & \textbf{accettabile}  \\ \hline
    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 1118	& 97		\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 	91	& 421 	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Rete Neurale}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf\textbf{Tempo} & \textbf{Accuratezza} &  \textbf{Precisione} & \textbf{Recall} & \textbf{F-Measure} & \textbf{AUC}\\ \hline
		1.50 h & 0.989.	& 0.977 & 0.989 & 0.982 & 0.999 	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{NN_binROC.png}
\end{center}
Matrice di Confusione:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{} & \textbf{inaccettabile} & \textbf{accettabile}  \\ \hline
    		
    		\textbf{inaccettabile} 	& 1198	& 	6	\\ \hline
	    \textbf{accettabile} 	& 	12	&  512	\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Analisi Risultati}

\subsection{Problema a 4 Classi}
Per quanto riguarda il problema a 4 classi i risultati ottenuti sono buoni per entrambi i modelli utilizzati, con la rete neurale che è migliore dell'albero decisionale del 1/2\% in accuratezza e in generale in tutte le statistiche raccolte. In entrambi i casi si sono notate performance migliori per le classi più numerose (\textit{inaccettabile} e \textit{accettabile}), anche se i risultati rimangono generalmente discreti, con una precisione peggiore che si attesta a 0.774 per la classe \textit{buono} nell'albero decisionale. Analizzando le matrici di confusione ottenute si può notare come una grande parte degli errori è tra vetture classificate in una delle classi appartenenti alla macroclasse delle vetture considerate accettabili. Queste mis-classificazioni sono ovviamente meno gravi di quando non viene riconosciuta la inaccettabilità di un veicolo e per questo è stato introdotto il problema binario che rappresenta una applicazione più interessante, e probabilmente utilizzabile in un contesto reale, del problema. 

\subsection{Problema Binario}
Dopo aver semplificato il problema da 4 classi a binario ci aspettavamo performance migliori per entrambi i modelli testati, il che è stato solo in parte vero. La rete neurale ha incrementato sensibilmente l'accuratezza arrivando quasi al 99\% e riportando statistiche ottime in tutti i parametri raccolti, inoltre è diminuito di molto il tempo per addestrare una rete con lo stesso numero di nodi nascosti (14) passando da 3.05 h a 1.50 h. La SVM testata invece, pur ottenendo risultati discreti e attestandosi su una accuratezza del 0.891, non ha performato bene quanto la rete neurale e ha fatto peggio pure dell'albero decisionale che, oltre ad aver lavorato su un problema più difficile, in linea teorica dovrebbe essere uno strumento meno potente. Questo risultato è probabilmente spiegabile data la struttura di costruzione del dataset che si adatta molto bene agli alberi decisionali e meno alle SVM. Inoltre si può notare dall'analisi delle ROC come utilizzando una SVM i risultati dei vari fold sono molto più variabili rispetto alla rete neurale.

\section{Conclusioni}
Tutti i modelli testati, ad eccezione della SVM, hanno portato a buoni risultati che potrebbero costituire una base di partenza per una applicazione reale. Delle due formulazioni del problemi pare più indicato quello binario, in quanto oltre ad avere performance migliori, raggruppa in maniera sensata più classi che potrebbero essere in certi casi intercambiabili tra di loro. I risultati dell'albero decisionali sono molto positivi e si è trovata una conferma tangibile di come la struttura di un dataset influenzi in maniera significativa la scelta dei migliori modelli applicabili. Le reti neurali si confermano un modello molto potente e versatile che nel caso binario raggiunge performance notevoli. Limitando quindi la scelta a questi ultimi due modelli potremmo dire che la rete neurale ha migliori performance in assoluto, mentre l'albero decisionale, pur sbagliando di più, dà la possibilità di leggere nella sua struttura il processo di classificazione e osservare quali attributi contribuiscono in maniera maggiore alla valutazione della vettura. 

In conclusione sarebbe utile una ulteriore fase di studio dei due modelli, magari ampliando ulteriormente il dataset e bilanciando la numerosità delle classi, in modo da verificare se le migliori prestazioni della rete neurale persistono e giustificano la sua scelta in sfavore quindi di un modello più leggibile e di basso livello.
\end{document}
